<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>以梦为马</title>
  <subtitle>Do not let dreams be dreams.</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://stdcoutzyx.github.io/"/>
  <updated>2016-02-23T12:49:53.000Z</updated>
  <id>http://stdcoutzyx.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>张雨石</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>向自由的人生前行</title>
    <link href="http://stdcoutzyx.github.io/2016/02/23/%E5%90%91%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%89%8D%E8%A1%8C/"/>
    <id>http://stdcoutzyx.github.io/2016/02/23/向自由的人生前行/</id>
    <published>2016-02-23T12:42:38.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T12:49:53.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;最近，由于自己有了MBA，觉得为了成为一个熟练的用户，应该看点介绍mac使用的东西，一搜之下就看了《Mac Talk：人生元编程》，这本书不仅仅讲了很多使用mac的技巧以及苹果的历史，而且还有很多我觉得很有道理的看法。在《Mac Talk》的某一节中，推荐了前几年很火的网络小说《悟空传》，本着对西游的热爱，把这本书也捎带看了。&lt;/p&gt;
&lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;悟空传是前几年网络小说很火的时候今何在写的一本书，据传是今何在的巅峰之作，这本书极尽厚黑之能事，将三界轮回系统描述的极其黑暗，而把师徒四人对自由的追求描述的很有震撼力，读完之后令我有一种冲动，将身上的一切束缚都摆脱的冲动，对热爱的事马上去追求的冲动，让人生随心所欲的冲动。悟空传十年是完美纪念版出版后仍然有很多人去买，也让很多人认为其是网络小说大浪淘沙后的金子，不管你信不信，反正我是信了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我一直觉得，读书也要看人的状态。比如我最近，正在为导师交给我的事情不是我并不感兴趣而纠结，说是纠结其实不仅仅是犹豫这么简单，我也思考了很多，也想明白了很多。而此时读这种能激发人斗志的书正是恰合时宜。不管导师交给我什么事，我努力做好，然后总有时间做自己喜欢的事情，譬如现在，我不就在写blog么。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;读悟空传的体会&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#读悟空传的体会&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;读悟空传的体会&quot;&gt;&lt;/a&gt;读悟空传的体会&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;悟空传中，不管是悟空自己，唐僧或者金蝉子，八戒与月女神，小白龙，沙和尚，还是杨戬与哪吒，都是黑暗的仙界压迫下的悲剧——只因他们有一腔热血，一颗活心。所有的人都在默默的忍受着，只有悟空在暴力反抗。最后书中不知是穿越还是怎地，出现了两个悟空，一个反抗，一个顺从。故事以顺从的悟空打死了反抗的悟空结尾。&lt;br&gt;悟空是无法被杀死的，佛祖也不能，只能自杀。一个人的精神也是无法被打败的，除非自己否定自己。前一段时间突然让我由自己一直在做的事（当然也是我感兴趣的事）换到一个完全陌生的领域的时候，我心里就是这种感觉，有些绝望，有些不甘。不过我还看到另外一种说法——放弃存量，专注增量，意思就是一个人长久的做一件事或者说很精擅一件事的时候，即存量；反而容易被束缚，这时候就要去做一些其他方向的事，即增量。真正动摇我的其实是导师的那一句叩问，你真的觉得你在你所谓的感兴趣的方向上能做出成果么？是啊，在信息爆炸的时代，个人再突出也难以抓住时代的脚后跟，而导师的方向恰恰和我的不一致，一没环境二没氛围的情境下我该怎样才能进步的不比别人慢呢？于是在下三观尽碎，痛苦的过了很久。后来才缓过来，我干嘛要去抓时代的脚后跟呢，这个时代是一个分工极其明细的社会，要想做出点成果，只需要抓住脚后跟上的一根毫米的某个分叉即可，要想做出更突出一点的成果的话，可能需要去抓住那些还没长成的毫毛，即边缘领域，IBM做硬件很厉害，微软就做软件崛起；微软做操作系统厉害，谷歌就做搜索引擎崛起。总之，边缘突破是一个想有些成就的人的一条比较好的路。而对于我来说，做新的事情就是培养增量，做自己感兴趣的事情就是在维护存量，了解尽可能多的东西才有可能发现边缘，所以无论如何都会有收获，反正都是稳赚不赔那就不用担心了。还有一个同等重要的事情就是执行力，不管心有多大，没有做都是纸上谈兵，想起室友经常说的那句话，“话不多说，就是干。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ps：关于存量、增量、边缘突破都是从《罗辑思维》上看来的，并非悟空传或者Mac Talk。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pps：上面扯得远了些，是我最近的一些想法和体会，其实我想的还多，只不过一时梳理不清晰，只能把最重要的展示给大家。希望能对和我一样迷茫的人有些帮助。更重要的是，以后我如果再陷入迷茫，希望能在这篇文章中再找到动力。千言万语只有两个重点——不要否定自己和执行力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;悟空传里的句子&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#悟空传里的句子&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;悟空传里的句子&quot;&gt;&lt;/a&gt;悟空传里的句子&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;下面摘抄一些悟空传里的一些句子吧，我虽然只读了一遍悟空传，但当我看到这些话的时候，觉得很是感慨。或许我就是这么多愁善感的人吧。嘿嘿。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“可能每个人童年的经历都会暗中影响我们的一生，现在我也总有一种感觉，这世界其实只是看起来很大，可实际上你哪儿也去不了，只能在这有限的几平米空间中不停地划圈，你以为你走了很远，一看里程表都好几万公里了，其实只是在转圈。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“所谓道不可道，我们说了别人的答案不是你的答案，如果有人要拿答案灌输给你，那不是为了让你聪明，更可能是想让你变傻。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“你没办法选择，没办法回头，那怎么办呢？你只有在这条路上，尽量走得精彩一些，走得抬头挺胸一些，多经历一些，多想一些，多看一些，去做好你想做的事，最后，你能说，这个世界我来过，我爱过，我战斗过，我不后悔。”——我当然有后悔的事，但我做的事情中凡是只关于我的，都不后悔。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“人生最有价值的时刻，不是最后的功成名就，而是对未来正充满期待与不安之时。”——过程相当于量子态，结果相当于塌缩态，不确定性更美。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“因为你去追求理想时你就会明白，你很可能不会成功。最关键就在于，当你深知这一点时，你还要不要去追求。”——我还要不要去追求？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“我要这天，再遮不住我眼，要这地，再埋不了我心，要这众生，都明白我意，要那诸佛，都烟消云散！”——这是三藏说的很霸道的一句话。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“以后你也许会懂，等你看见你的灵魂在另一个人身上的时候。”——莫名其名的想到了望子成龙这个成语。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“这个天地，我来过，我奋战过，我深爱过，我不在乎结局。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“所以要战胜孙悟空，唯一的办法就是让他怀疑他自己，否认他自己，把过去的一切当成罪孽，把当年的自己看成敌人，一心只要解脱，一心只要正果。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“我一闭上眼睛，世界上就只有我自己，所以我就会害怕，一睁眼，看见那么多的自己，就很安心了。风一吹，我们沙沙地响，我就在这些声音中知道了自己的存在，安心地睡去。”——我空虚的时候也很害怕孤独，说多了都是泪。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“纵然你可以留得住自己，你却留不住你身边的东西，看着身边所有的东西都改变，只剩下自己，那种无法承受的沉重是时间，没有人能承受那种重量。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“我不知道为什么要因为失去而忧伤，为什么为了时光短暂而忧愁。”——这句话甚合我意，我只知道失去了而忧伤，时光短暂而担忧，却不知道为什么。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“等到那一刹那,黑暗的天空突然被一道巨大的闪电划开. 孙悟空一跃而起,将金箍棒直指向苍穹.”来吧”!那一刻被电光照亮的他的身姿,千万年后仍凝固在传说之中。”——敢于挑战的气势很恢弘。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“你以为你有很多路可以选择，但是在你四周有很多看不见的墙，其实你只有一条路可以走.”——墙在心里。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;读Mac-Talk：人生元编程的体会&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#读Mac-Talk：人生元编程的体会&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;读Mac Talk：人生元编程的体会&quot;&gt;&lt;/a&gt;读Mac Talk：人生元编程的体会&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;《人生元编程》这本书是由一篇篇的小文章组成的，也是由其微信账号每天发的文章整理来的。读来不会太耗时，所以很快我就读完了。其内容涉及Mac的使用技巧，苹果的发展史，还有一些Mac君对编程、对程序员、对生活的想法。个人觉得内容错落有致，既能感受科技熏陶，又有人文情怀，每篇文章都能学到一些东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中语言，读起来津津有味，因为口语化很重，而且很符合年轻程序猿们的口风，文章中经常出现调侃的句子，也经常夹杂着“特么”“丫”等词语，很是平易近人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Mac-Talk中的句子&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Mac-Talk中的句子&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Mac Talk中的句子&quot;&gt;&lt;/a&gt;Mac Talk中的句子&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;因为是每篇文章都有一个观点，所以在这里，我把对我触动比较大的写出来。这本书仍然是只读了一遍。后续在读可能有新体会，这是后话了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mac君在书中称王小波也是一个程序员，这倒是让我有些匪夷所思。王小波说写作是一个减熵的过程，写作是把想法固定成文字的过程，想法总有些模棱两可，文字可是白纸黑字，所以不确定性降低了，自然熵也就降低了。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“但行好事，去他妈的前程。”作者认为写作带来的利润并不大，但是是有意义的，所以不论如何都要做下去，而且要坚持，“写得慢不要紧，要紧的时不要停。”回顾我写博客的速度，真是有些汗颜啊。说实话，“去他妈的前程”这句话说得真是太狂野了。每个人都有自己的紧箍咒，也许我自己的就是太在乎今后如何如何，过好现在的自己才是最重要的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“只有疯狂到自以为能够改变世界的人，才能真正的改变世界。”这是苹果1984年的广告语。生活中有很多人劝我们“世界不会适应你，你要去适应世界。”大多数人都适应了世界。但我觉得后面应该补一句，“如果实在适应不了，那就去试着改变它吧。”这样一来，颇有拿破仑当年的那一句“中国是一头睡着的狮子”后补刀“那就让它不要醒”的意味了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;四十不惑的人是怎样做到的呢？即该知道的都已经知道了，不知道的不想知道了，所以不惑。但对于一个不断读书不断思考的人来说，四十远远不会不惑。我不敢揣测我四十岁时是什么样子，但我想还是别“不惑”了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“大部分牛人都很张扬，戾气很重。但当牛人牛到一定境界时，可能会重归平和，比较文艺的描述是‘大牛领会了返璞归真和万物生长的道理，知行合一，遇事抖抖衣袖，不掀起一片涟漪。’你现在浑身都是愤怒和杠头，其实也是不够牛而已。”我现在充满急躁和不安分，其实也是不够牛而已。努力做一个牛人，即便微小的坚持，即便每天只能增加一根稻草，总有一天，也会有收获。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;会交流之一阵见血——我希望能成为一个这样的人，当大家在聊天或者讨论的时候，我总是一个聆听着，但我能一阵见血的一剑封喉的找到问题的关键。即从别人的谈话中获取知识。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;会交流之拉中带打——不停的反驳别人不会证明自己的聪明与独立思考，反而会使别人都到你的对立面，正确的解决问题才是王道。因而可以先夸再批评，先让对方认为你和他是同一战壕的战友。这样才有利于快速的解决问题。&lt;br&gt;程序员都比较自负，谁敢对自己的代码说三道四，恨不得掏刀跟丫拼了。——还好我不是这样的人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alfred，苹果电脑上的神器，不对，是神器中的战斗机，战斗机中的航空母舰。今天刚在一个大牛同学的带领下装了，Mac君也极力推荐此物。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;去创业还是继续编程？&lt;/code&gt;如果你在问这个问题，我觉得除了技术之外，你该关心点别的了。”其实我觉得，即便我不去创业，作为程序员来讲，也不能只关注技术。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“如果你是个程序员，你的人生将由一行行飘逸的代码和捉摸不定的bug组成，所谓编程人生，就是你的一生已经与编程密不可分，为代码欢笑，为bug忧伤。”——好文艺的说法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“因为无论是编程还是人生，都特么是相同的，想到这一点，你就会百无聊懒，因为万事万物要么是熊样要么是鸟样，都脱不出那个框框。具备元编程能力的语言就有操控自己的能力，可以自省，可以反射，可以动态改变和控制自己。具备人生元编程能力的人，同样具有自省能力，随时检查和控制自身的情绪和行为，思考自己的想法，改变自己的动机。”——这就是人生元编程。作为一个程序员来讲，如果我可以对自己编程，我现在最希望把我变得善于聊天。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;离开自己的舒适区，有一种说法叫做，当你觉得很吃力的时候，说明你在上坡。舒适区就是“终于有一天你武功精进，乾坤大挪移练到了第五重，工作中开始得心应手游刃有余，不断有新人或老人来找你解决问题，你微笑着迎接挑战，淡淡的送走难题，你挥一挥手，不带走一片云彩。”“很多人在某个地方呆久了就会携带，没退休就像在养老，这时候你就知道，他们在舒适区太久了，与在哪个地方无关。”——和专注增量有异曲同工之妙，或许导师让我做一个全新的领域就是触动了我的舒适区，所以我才会有些消沉吧。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;看完《不要做一个hater》后，我再也不敢说，“你看，我早就说过”。自己在做一件事的时候，要充分听取别人的意见，但是决定一定是自己做。当遇到失败的时候，一定要把那些口诵大悲咒“我早就说过”的hater忽视掉，省的自己心里不爽，但将心比心，也不要对别人发表这种马后炮的结论。毕竟，做实事的人总是让人敬佩的。很多事就是一个选择问题，如果以成败论英雄的话，就有很多有意思的结果：你一直坚持着失败了，就是固执不变通；中途转向失败了，就是没有再坚持一公里；一直坚持着成功了，就是无所畏惧一往无前；转向成功了，就是灵活柔性随机应变。是沉默的成本还是沉默的坚持，要看自己的选择和运气了。——所以我觉得现在的我，对别人对我的评价，都要批判性的去看待，这不是狂妄，而是只有我自己最了解我自己。当然有时候旁观者清，有时候我会有偏见，但无论如何，我不愿被别人左右。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“如果你有一把锤子，所有东西看上去都像钉子。如果你有一个钉子，就会满大街找锤子。”——做工具和平台的人虽然没有那么闪耀，但却是很重要。&lt;br&gt;高手不可培养，只能独自成长。老兵不死，只能自我提升，人生能做到大通达，小拧巴就行了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自信往往来自于无知而不是知识。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在判断一个人或一件事或一句话的时候，我们往往已经根据以往的经验教训进行了预判，为不同的人和事建立了不同的准则，我们只相信自己愿意系那个心的东西，这玩意就叫“偏见”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大话西游：我的意中人是一个盖世英雄，有一天他会踩着七色的云彩来娶我，我猜中了前头，可是我猜不着这结局。程序员版：我以为我是个盖世程序员，有一天我的程序会奔跑在千万台服务器上，我猜中了前头，可是我猜不透这结局。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;也许我们每个人内心深处都是个无法无天的石猴，充满愤怒和激情，只是随着年龄的增长慢慢被带上了紧箍咒，然后用一生去寻找自我。——当你融入这个社会的时候，社会日益细化的分工会把你带到社会工作的最低层，万一这个事情不是你想做的，就形成了期望与现实之间的不平等。很多人都无法逃出这个诅咒，但我觉得了解过编程的人是幸运的，他们可以发扬geek风范，在零散的时间里做一些酷的事情。当酷到了一定境界的时候，那就可以选择一直做酷的事情了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;总结&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#总结&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;总结&quot;&gt;&lt;/a&gt;总结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;写了这许多，有些人可能会觉得我的想法和体会其实还是很simple，没办法，这是一个成长的过程。如果怕simple而不敢表达自己的想法，那才永远不能摆脱simple。&lt;br&gt;上文中我的体会很零散，我也没想要形成一个励志体系，在我看来，成功学确实是精神上的一颗毒瘤。我不奢望成功，我现在只想做好我自己，我觉得所谓的成功只不过是做好自己后的自然结果而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我不奢望成功，我现在只想做好我自己。”这句话相信很多人初中高中的时候就已经听说过了，我也是高中就知道了这句话。但知道又有什么用呢，不过是一笑哂之。我的心态也是从来没有转变过来，从来没有真正悟到这句话的真谛。事实就是这样，很多饱含哲理的句子看起来太特么简单了，但只有经历过才特么能体会的到，这句子真丫有先见之明。嘿嘿，我也有Mac君的风格了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在最后，希望我能提高写blog尤其是技术类blog的速度，毕竟咱也是有mac的人了。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近，由于自己有了MBA，觉得为了成为一个熟练的用户，应该看点介绍mac使用的东西，一搜之下就看了《Mac Talk：人生元编程》，这本书不仅仅讲了很多使用mac的技巧以及苹果的历史，而且还有很多我觉得很有道理的看法。在《Mac Talk》的某一节中，推荐了前几年很火的网络小说《悟空传》，本着对西游的热爱，把这本书也捎带看了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://stdcoutzyx.github.io/categories/reading/"/>
    
    
      <category term="MacTalk" scheme="http://stdcoutzyx.github.io/tags/MacTalk/"/>
    
      <category term="人生元编程" scheme="http://stdcoutzyx.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%85%83%E7%BC%96%E7%A8%8B/"/>
    
      <category term="悟空传" scheme="http://stdcoutzyx.github.io/tags/%E6%82%9F%E7%A9%BA%E4%BC%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>文明之剑——我读王晋康小说</title>
    <link href="http://stdcoutzyx.github.io/2016/02/23/%E6%96%87%E6%98%8E%E4%B9%8B%E5%89%91%E2%80%94%E2%80%94%E6%88%91%E8%AF%BB%E7%8E%8B%E6%99%8B%E5%BA%B7%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    <id>http://stdcoutzyx.github.io/2016/02/23/文明之剑——我读王晋康小说/</id>
    <published>2016-02-23T12:13:53.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T12:17:07.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;在上一个寒假中，入手了kindle，真是看小说的神器，阅读者的福星。作为科幻迷的我，自然是要重操课堂上的旧业，忍不住恣意汪洋的在科幻小说中游荡一番喽。大刘（刘慈欣）的小说已被我看的差不多了，所以寒假中主要看老王（王晋康）的小说。&lt;/p&gt;
&lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;在amzon上买了《王晋康全集》，说是全集，其实有点坑，作者尚健在，如何便可称作‘全集’？难道作者已经金盆洗手封笔还山了？必然没有，所以其实在全集中并未收入《逃离母宇宙》这本据说可以和三体抗衡的小说。据说《三体》出来之前，大刘功力一直被认为在老王之下，《三体》一出，文惊四座，举国哗然，共赞大刘，但是老王并不气馁，举重若轻推出《逃离母宇宙》，刚猛的路子仍然震得大家魂不附体。寒假中，并未看《逃离母宇宙》，也是一则憾事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里，我并无意挑起到底谁强谁弱的争论，而是想说，不管是谁，能写出优秀的科幻小说，都是我这读者之福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了《王晋康全集》外，还看了大刘的《2018年4月1日》和阿西莫夫的《银河帝国》第一部。如果大家不知道阿西莫夫的话，那么想想机器人三定律，就是银河帝国第八部中提出来的。所以，感觉如果说大刘和老王是丘处机王处一的功力，那么阿西莫夫恐怕已然是东邪西毒之流了。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;小说列表&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#小说列表&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;小说列表&quot;&gt;&lt;/a&gt;小说列表&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;先列老王全集里收录的文章吧。全集分四部。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;第一部（养蜂人）&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;秃鹫与先知&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;天火&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;水星播种&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;养蜂人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;三色世界&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;七重外壳&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;沙漠蚯蚓&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;黑钻石&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;第二部（替天行道）&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;西奈噩梦&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;科学狂人之死&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;杀人偿命&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;黄金的魔力&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;神肉&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;替天行道&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;格巴星人的大礼&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;泡泡&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;天下无贼&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;亚当回归&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;第三部（终极爆炸）&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一生的故事&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可爱的机器犬&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;决战美杜莎&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;时空商人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;终极爆炸&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有关时空旅行的马龙定律&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们向何处去&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新安魂曲&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;第四部（生命之歌）&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;生命定义&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生死之约&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;然后是大刘和阿西莫夫的&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2018年4月1日&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;银河帝国（共十二部，只看了第一部）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;大概的故事&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#大概的故事&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;大概的故事&quot;&gt;&lt;/a&gt;大概的故事&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;这些小说都很短，但是却能带来很多启发，在此，我把故事大体说一下，或者分享一下我的一些想法吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;秃鹫与先知&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#秃鹫与先知&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;秃鹫与先知&quot;&gt;&lt;/a&gt;秃鹫与先知&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;机器人已被发明出来，具有了智慧和生育能力，但牢牢的恪守人类划定的红线。当然，机器人的发明引发了伦理上的变化，比如一个人娶了一个机器人，十年后，机器人要更新，这个人可以将原来机器人的记忆输入到另一个机器人中，这样就可以和新机器人幸福快乐的生活在一起，但原来的机器人并没有报废，她将如何呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但本文的要点还不在于此，智慧生物都会变异，假如机器人中变异出了对人类不利的品种，又将如何？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;天火&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#天火&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;天火&quot;&gt;&lt;/a&gt;天火&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;两道青烟和两束光线可以对穿，是因为畸变的微结构之间有足够的均匀空间，任何墙壁之间不能互穿，并不是因为内部没有足够的空间，而是因为内部的畸变。正如一个弯曲的铜棒不能穿过弯曲的铜管，哪怕后者的直径大得多。所以只要消除了两方或者一方的畸变，就可以对穿了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果消除畸变能够使用意念的力量，那么穿墙术就有了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;水星播种&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#水星播种&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;水星播种&quot;&gt;&lt;/a&gt;水星播种&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;人类造出了纳米机器人，将其撒播到水星上，任其进化。并有一土豪，愿以冬眠的形式长久的守护在水星上，几千万年之后，水星上产生了智慧生物，并产生了初步的文明，此时的文明刚刚进入启蒙前的阵痛，科学与宗教角力，理性被愚昧璀璨，信徒们因为狂热而害死了守护人，背负了沉痛的原罪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题外话：难道任何文明都要经历宗教时期么？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;养蜂人&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#养蜂人&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;养蜂人&quot;&gt;&lt;/a&gt;养蜂人&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;蜜蜂作为一种群体智慧，有没有一种可能，当蜂群数目超过一定值后，量变引发质变，诞生可以与人类媲美的智慧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;三色世界&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#三色世界&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;三色世界&quot;&gt;&lt;/a&gt;三色世界&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一个白人教授和来自于中国的美女助理共同发现了亚裔人种可以通过脑电波进行交流的事实，为了自己的民族在将来不会沦为印第安人的下场，白人教授开始了对中国的助理的追杀过程。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;七重外壳&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#七重外壳&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;七重外壳&quot;&gt;&lt;/a&gt;七重外壳&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虚拟现实技术发展到了高峰，可以真实的模拟出各种场景，届时，人类是否会迷失自我？活在虚拟的生活中，人类还能不能分辨出哪里是虚拟现实，哪里是现实。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;沙漠蚯蚓&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#沙漠蚯蚓&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;沙漠蚯蚓&quot;&gt;&lt;/a&gt;沙漠蚯蚓&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;为了更好的利用沙漠，人类开发出了纳米机器人将沙子转变为能量，然后这种机器人其中是一种硅基生物，硅基生物的强适应能力使得生活在地球上的碳基生物濒临灭绝，连人类也无可逃脱。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;黑钻石&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#黑钻石&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;黑钻石&quot;&gt;&lt;/a&gt;黑钻石&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;为了在结婚纪念日给妻子一个惊喜，一个顶级实验室的顶级科学家试图使用激光技术为妻子造出世界上最大的钻石。激光产生的能量甚至和宇宙大爆炸后的几个纳秒的能量在同一数量级，但是却造出了几个微型黑洞，将地球推到了灾难边缘。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;西奈噩梦&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#西奈噩梦&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;西奈噩梦&quot;&gt;&lt;/a&gt;西奈噩梦&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一个埃及派遣入阿拉伯的间谍，意外的拜访某科学家获得了可穿越时空的设备，于是看到了第三次中东战争埃及惨白的结局，并试图改动，他遍观整个犹太人与阿拉伯人的争斗史，却无意中开始同情民族悲惨的犹太人，改变历史却改变了自己的民族，把自己变成了犹太人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;科学狂人之死&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#科学狂人之死&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;科学狂人之死&quot;&gt;&lt;/a&gt;科学狂人之死&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一代科学狂人胡狼，造出了可以扫描人体从而复制出自己的机器。他试图复制自己，却被自己的女友出卖，引来了政府的镇压。最终，在试图将复制后的两个自己合并时，胡狼死了，死于复制后的两个自己在伦理上已经异化，不能合并的悖论。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;杀人偿命&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#杀人偿命&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;杀人偿命&quot;&gt;&lt;/a&gt;杀人偿命&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;政府使用胡狼的装置，发明了空间传送机，将一个人在异地复制出来，得到确认后，销毁原来的人。但是引发了一起血案，那就是复制出的人在十五分钟内没有法律身份的，如果此时被杀，那么就不算杀人，但是原始样本也被摧毁，这个人相当于死了。法官慎之又慎，终于判处杀人者在传送之后被执行死刑，如此才将杀人者也被绳之于法了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;黄金的魔力&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#黄金的魔力&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;黄金的魔力&quot;&gt;&lt;/a&gt;黄金的魔力&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;可以穿越时空的人回到过去偷黄金，却不得已将过去的自己杀死，如此，自己也烟消云散了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;神肉&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#神肉&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;神肉&quot;&gt;&lt;/a&gt;神肉&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;克隆技术的大发展，使得肉类的生产变得廉价，为了适应每个人的口味，有科学家进行了研究，发现人对吃自己父母的肉的口感反映更好，虽然只是使用父母的毛发就可以无穷无尽的生产肉，但是却引发了伦理的大争论。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;替天行道&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#替天行道&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;替天行道&quot;&gt;&lt;/a&gt;替天行道&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;为了保证自己的利益，某麦种公司研制出了绝育的小麦品种，即小麦种植一年后的收成不能被当做麦种。但却引发了该基因的传播，使得其他植物也绝育了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;格巴星人的大礼&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#格巴星人的大礼&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;格巴星人的大礼&quot;&gt;&lt;/a&gt;格巴星人的大礼&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;格巴星人其实是寄生虫，对人类的蛋白质进行了化验后，发现可以共存，于是就将长生技术送给人类，但同时将自己的子民寄生到人类体内。而人类在长生后才发现这一本质，但长生后的人类已经丧失了创造力，无法与格巴星人抗衡了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;泡泡&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#泡泡&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;泡泡&quot;&gt;&lt;/a&gt;泡泡&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;中国大陆某军事基地在空间传送实验中意外实现了一个小宇宙泡，在小宇宙中行进不会被敌国发觉，但泡泡破裂是即可降落。但此技术太过前卫，大度的中国科学家们勇敢的将此技术公布于世界各国科学家共同研发。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;天下无贼&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#天下无贼&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;天下无贼&quot;&gt;&lt;/a&gt;天下无贼&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在围棋比赛的赌注中，有数百万人参加了围棋胜负之赌。有两个骗子，生成发明了一种算法，可以精确的预测胜负。但其实是，这两个骗子是黑客，获取了所有投注人的邮件，并随机分成两部分，一部分说此人能胜，另一部分人说此人必败，那么总有压中的人。如此，竟然骗取了百万。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;亚当回归&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#亚当回归&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;亚当回归&quot;&gt;&lt;/a&gt;亚当回归&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当一名航天飞行员回归地球的时候，发现几乎所有的地球人都在依赖于第二智能，即一个将人类所有知识都记载下来并具有创造能力的U盘。地球上原来智商最高的科学家坚持不用第二智能反而只能去做扫地工。人类固有的创造力被消磨殆尽。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;一生的故事&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#一生的故事&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;一生的故事&quot;&gt;&lt;/a&gt;一生的故事&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在未来的时代，机器人已经代替人类进行创造工作，但是仍然像照顾儿子一样照顾着人类，几个试图解放人类摆脱机器人的热血青年回到现在，试图杀掉创造了智能机器人的三个伟大的科学家，但于事无补，这些人倒下了，有另一批人代替了他们的位置，机器人被发明的命运不可逆转。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;可爱的机器犬&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#可爱的机器犬&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;可爱的机器犬&quot;&gt;&lt;/a&gt;可爱的机器犬&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;人类造出了机器牧羊犬，但此犬有两种程序，一种是犬类程序，一种是狼性程序，在一条原来是狼性程序的机器中，又重新输入了犬类程序，但是狼性程序并未被完全抹除，而是成为病毒定时发作。程序似乎获得了生命。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;决战美杜莎&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#决战美杜莎&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;决战美杜莎&quot;&gt;&lt;/a&gt;决战美杜莎&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;宇宙的生命是有限的，有一个土豪，倾尽毕生财产想让自己的生命延续到宇宙灭亡时期，甚至是到下一个宇宙。于是，他开始聘请地球上顶尖的科学家为其筹谋，终于，科学家们想出了一个方法，将他的意识复制到计算机中，然后放到黑洞里，普通飞船是进不去黑洞的，于是，找到了一个将要变为黑洞的中子星，将其思想放到中子星中，视界关闭，中子星变为黑洞之后，他的思想在黑洞中地老天荒。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;时空商人&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#时空商人&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;时空商人&quot;&gt;&lt;/a&gt;时空商人&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当时空穿越器被发明后，一个大胆的商人冒险要求自己进行人体穿越实验，但科学家不允许其带过多的东西，于是，他只带了一些小玩意，比如圆珠笔、镜子等，他穿越到古代，和毕昇、杨玉环等做了很多生意，用笔和镜子换了价值千万的古董。当他回来后，穿越的法律开始制定，人们再也不能在古代做生意了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;终极爆炸&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#终极爆炸&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;终极爆炸&quot;&gt;&lt;/a&gt;终极爆炸&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;六个来自于全世界的科学家将自己的大脑连接起来进行共同破解宇宙终极奥秘的实验。发现了宇宙中最根本的定理，可以简单的将任何事物变为核弹。但技术的过度超前使得人类的素质不足以掌握这些足以毁灭人类自身的技术。此时，中国同北约发生战争，中国劣势。来自中国的科学家开始将这种技术用于战略威胁。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;有关时空旅行的马龙定律&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#有关时空旅行的马龙定律&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;有关时空旅行的马龙定律&quot;&gt;&lt;/a&gt;有关时空旅行的马龙定律&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;时空穿越之后，人类即可以改变历史，即穿越悖论。茫茫的大自然总有一种可以防止此类事情发生的措施，即影响最小化，当一个人试图大规模的改变历史进程时，就会发生时空塌缩。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;我们向何处去&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#我们向何处去&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;我们向何处去&quot;&gt;&lt;/a&gt;我们向何处去&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;地球变暖使得太平洋小国图卢瓦面临被淹没的命运，该国之人民已经集体加入澳大利亚籍，图卢瓦国从地球上消失。这或许就是很多国家未来的命运。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;新安魂曲&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#新安魂曲&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;新安魂曲&quot;&gt;&lt;/a&gt;新安魂曲&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;地球人终于造出了光速飞船，马上将其用于宇宙探险，为了验证宇宙无限循环理论，他们发射了光速飞船，在光速飞船返回地球以前，地球人发明了更先进的光速技术，把地球也打造成了光速地球，以逃脱宇宙终结时被毁灭的命运。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;生命定义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#生命定义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;生命定义&quot;&gt;&lt;/a&gt;生命定义&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;生命的定义在于两个，保全自己和繁衍后代，简单解释就是求生欲。&lt;br&gt;科学家发明了真正的机器人，却发现机器人在小时候就有强烈的建立部族的求生欲，于是将该智能机器人的求生欲删除了，于是机器人的智能只能停留在五六岁的水平。&lt;br&gt;而求生的欲望就藏在基因所表达的音乐中，科学家知道，一旦机器人智能爆发，人类必然就会灭亡，阻碍机器人的产生虽然是阻挡时代的进步，但却是为了人类这个种族，终于，纸包不住火，机器智能爆炸了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;生死之约&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#生死之约&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;生死之约&quot;&gt;&lt;/a&gt;生死之约&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一代生物学家李元龙发现了长生之术，但是由于其崇高的人格，并未用此技术去盈利，而是将其作为秘密隐藏起来。因为他发现，长生后的人由于青少年时期只有一次，已经被塑造定型了，不能有更高的创造力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;2018年4月1日&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#2018年4月1日&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;2018年4月1日&quot;&gt;&lt;/a&gt;2018年4月1日&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一位政府官员贪污了很多钱，想为自己做准长生手术，这样做100年的牢就可以获得400年的寿命。但他不敢放手，终于，以程序员为代表的IT势力崛起，要建立虚拟的IT共和国，但在联合国投票未通过，于是二者发生冲突，程序员们决心向现实世界发动战争，清除所有金融数据等。贪官觉得机会来了，已准备好要贪污了，去和女友告别，没想到女友也是和他来告别的，说要用冬眠技术到100年以后。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;文明之剑&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#文明之剑&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;文明之剑&quot;&gt;&lt;/a&gt;文明之剑&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;之所以给本文起了这个名字，是因为可以发现，老王的书中有很多都是对科技的发展持悲观态度，认为科技的发展使得人类种族的衰弱，或者会引发社会和伦理上的大动荡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在科技的发展速度，使得人类的进化越发显得缓慢。但目前仍是万物之灵的人类，是否就是那样的脆弱不堪，是否会像恐龙那样完全消失，还是未知之数。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;在上一个寒假中，入手了kindle，真是看小说的神器，阅读者的福星。作为科幻迷的我，自然是要重操课堂上的旧业，忍不住恣意汪洋的在科幻小说中游荡一番喽。大刘（刘慈欣）的小说已被我看的差不多了，所以寒假中主要看老王（王晋康）的小说。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://stdcoutzyx.github.io/categories/reading/"/>
    
    
      <category term="科幻" scheme="http://stdcoutzyx.github.io/tags/science/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>以梦为马，一路向前——我的2014</title>
    <link href="http://stdcoutzyx.github.io/2016/02/23/%E4%BB%A5%E6%A2%A6%E4%B8%BA%E9%A9%AC%EF%BC%8C%E4%B8%80%E8%B7%AF%E5%90%91%E5%89%8D%E2%80%94%E2%80%94%E6%88%91%E7%9A%842014/"/>
    <id>http://stdcoutzyx.github.io/2016/02/23/以梦为马，一路向前——我的2014/</id>
    <published>2016-02-23T08:25:54.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T12:25:44.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;很多人不知道梦想是什么，我也不清楚。但我的的确确有一个朦胧的目标，我知道梦想实现后的样子，我了解实现梦想的手段有很多。我知道经过了2014，我离梦想的实现又近了一步。—— 题记一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2014，就这样过去了，有快也有慢，有精彩也有平淡，有开心也有苦涩，有雄心勃勃也有颓颓废废。一切，都让我觉得我真的已经长大了，变得更加成熟了。这其中的关节，说起来有点搞笑，就是不停的发现以前的自己有多幼稚可笑或者称之为“逗比”。脑海中挥之不去的，总是前年的逗比之处，去年的逗比之处，甚至于上个月上周的逗比之处，这其中的意味，就是我在加速度的成长，爆发式的成长，指数式的成长。所以每当我发现自己前几个小时前几秒的逗比之处的时候，我都有一种窃喜，因为我的意识以及我的潜意识都在进步，虽然发现自己逗比仍然敢于窃喜本身就是一件很逗比的事情。—— 题记二&lt;/p&gt;
&lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;因为本人从12年起就有了记日记的习惯，所以对于每个月都做了什么事情翻翻日记本心中就有数了。所以我的总结按照如下顺序进行：首先是按照时序流水账般的总结每个月都做了什么事情；其次是对今年的感悟和思考，感悟和思考既可能是针对时序记录中某个时间的，也可能是自己与别人交流时思考的，也可能是自己凭空想出来的。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;时序总结&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#时序总结&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;时序总结&quot;&gt;&lt;/a&gt;时序总结&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;一月份的时候，日子过的比较快，每天去图书馆看看三大学报（《计算机研究与发展》《计算机学报》《软件学报》）上比较感兴趣的机器学习方面论文，主要是关于社交网络和推荐系统的。没有一个主要的方向，就像是海边的卡夫卡里的男主人公，随意的读点东西罢了。最后形成了一片博文作为成果：&lt;a href=&quot;http://blog.csdn.net/stdcoutzyx/article/details/18814627。&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;http://blog.csdn.net/stdcoutzyx/article/details/18814627。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二月份的时候，主题自然就是过年放假啦。在家的日子一般都是温馨和满的，不必细表。期间，读了一些IT类书籍，下面有一个IT类书单，大部分书就是在这个时候开始读的。其中，很多书都没读完，都是在之后三四月份才读完的。除了技术类那两本，其他书都可以读的特别快。也可以像《暗时间》里那样，利用零散时间来读，比如回家的火车上。不过，虽然如此，还是耽误了很多和家里人在一起的时光，故而今年应该不会读那么多了，另外，由于装备的原因，那时我拿的还是一个ipad3，举着特别累，对颈椎特别不好，故而今年也想换个专业装备，百万电子书随你挑，不说大家也知道是kindle神器了。哈，还没入手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了书以外，还业余看了coursera上几个公开课，包括社交网络分析（SNA）、概率图（PGM）和自然语言处理（NLP）的。不过可惜，除了SNA以外，另外两个都没能坚持看完。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三月份的时候，拿到了去年参加比赛的奖金，没捂热乎就买了一个mba，相信大家也知道，mba对于程序员的重要性不亚于关二爷的青龙偃月，卓凌昭的神剑擒龙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从三月份开始，直到六月份，开始疯狂的看各种科幻小说，几乎把大刘（刘慈欣）的科幻小说都看完了。原因就是看了《三体》以后，被科幻世界的宏大与精彩所迷醉。下面有一个科幻小说书单，大部分书籍就是在这个时候读的。同时间段，也开始看《逻辑思维》。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个时间段，主要忙着的正事有四个，上面那些看小说什么的只是占用了一小部分时间而已（主要是上课时间）。这三个事情一个是一个叫做餐馆建模的东西，第二个是山西某地的一个智慧城市项目，主要在写方案什么的。第三个是一个地质体的网格简化项目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七月，开始转向图像处理方向，学习一些图像中一些基础的算法，包括Haar（人脸检测）、Hog（行人检测）、LBP（人脸识别）等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八月起到十月，开始学习深度学习尤其是卷积神经网络，并开始阅读这方面的论文，开始使用cuda-convnet库进行ImageNet图像分类的实验。这一阶段的目标是重现Hinton的那篇经典论文《Imagenet classification with deep convolutional neural networks》的结果。cuda-convnet是论文中提及的库实现，但是里面并没有论文中描述的那些特性。后来发现了cuda-convnet2，很好的实现了论文中的各项功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十一月与十二月，主要在做两方面的研究，一方面是人脸识别，考虑将卷积神经网络应用到人脸识别中去，这一点后来发现了DeepID系列算法，在人脸识别中把卷积神经网络运用的炉火纯青，读了该系列算法的一系列论文后，总结了博文&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.csdn.net/stdcoutzyx/article/details/42091205。&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;http://blog.csdn.net/stdcoutzyx/article/details/42091205。&lt;/a&gt;&lt;br&gt;另一方面则集中在进行高维图像索引方面，刚开始做不细表。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;感悟与思考&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#感悟与思考&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;感悟与思考&quot;&gt;&lt;/a&gt;感悟与思考&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;要读就读好论文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#要读就读好论文&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;要读就读好论文&quot;&gt;&lt;/a&gt;要读就读好论文&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一月份读过的那些论文，当时读的时候觉得很高端，但后面读的英文文献多了，发现虽然也号称CS类三大期刊，但论文的启发性还是有限。要读论文重点我觉得还是顶级会议顶级期刊的英文文献。这一点，老师曾教导过很多次，但始终不以为然。后面意识到了，但已经浪费了不少时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过我觉得这些时间浪费的值，第一在于浪费的时间其实比较少，第二我现在对这个教训记忆深刻，因为是我自己切身感受得到的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;白走的冤枉路&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#白走的冤枉路&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;白走的冤枉路&quot;&gt;&lt;/a&gt;白走的冤枉路&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;事实证明，三到六月份的三个事情（餐馆建模、智慧城市、网格简化）中除了第三个外，其他两个都是无疾而终。浪费了我宝贵的几乎三个月的时间。现在回想起来，真是痛心疾首。因为错过了阿里的比赛，虽然不一定参加比赛就一定能冲进决赛拿到名次神马的，但是这两个事使我不能较为全心全意的去做这个事情，每每想起这层，很是痛心。经过这件事情后，我觉得教训很多：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;没有提前去做判断，没有判断这件事情是不靠谱的还是靠谱的，或者说没有判断准这件事情的靠谱与否。如果是不靠谱的，就不用投入这么多时间浪费了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有搞清楚自己想要的是什么，我是一个技术人员，即便那些事靠谱，也不能提高我的核心竞争力，那么我也不应该投入时间去做这件事情。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不会拒绝，不敢拒绝。作为弱势群体的学生，甚至走到社会上，学会去拒绝是一个很重要的能力，如果我敢于向导师拒绝做这个事情而去承担更加技术性的事情，那么也能避免这种损失。当然，拒绝的时候要讲究技巧，不要引发更糟糕的后果。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;环境很重要，以前的我以为学校之间差距不大，重点是个人的努力，但是在今年我结识了一些不是很强的学校走出来的同学，交流之中，我对那些同学的努力也非常敬佩，但是学生的水平还是差距蛮大的。我想，这也许就是我没意识到的学校之间环境所引起的差距，清华甚至国外名校如斯坦福、MIT的同学就是这么甩我几条几十条街的吧。所以，今天的困境某种程度上也是当初目光短浅的后果。但事已如此，不必后悔，努力抓住所能遇到的机遇才是重要的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;总而言之，我还是喜欢做技术类的务实的事情，务虚的事情我做不来，或者说当下没步入社会的我是做不出来的。以后遇到同样的事情还是要发扬一下老罗的精神——天生骄傲，不想做的事情能拒绝就拒绝，记得有一句话对自由的定义很精辟：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;自由不是想做什么就做什么，而是想不做什么就不做什么。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我想说，这也是我现阶段所能理解的“自由”的最理想状态。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;有用的脱口秀&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#有用的脱口秀&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;有用的脱口秀&quot;&gt;&lt;/a&gt;有用的脱口秀&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;逻辑思维是我今年三月份开始看的脱口秀节目，是罗胖（罗振宇，非老罗（罗永浩））主持的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该节目套路是，一个团队在幕后读书，可能是一本也可能是讲述同一件事情的几本，然后总结其思想，并由老罗那张胖胖的诙谐可爱的脸和神出鬼没的口才表达和讲述出来，听起来完全不觉得枯燥。而更有意义的是，每本书总结道理的同时，罗胖会引申出一些更为引人深思的道理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每次看完一起逻辑思维，总能达到一种效果，那就是我感受到一种震撼。虽然说罗胖是互联网拜物教教徒，而我从事的也是互联网行业，有一些同行的意味。但是我觉得其中讲述为人处世的一些视频反而是令我触动最大的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;逻辑思维出了很多期，每一期我都坚持看下来，虽然不可能记住每一期都讲了什么道理，但是我觉得其实潜移默化中我已经深受影响了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，另一个老罗（罗永浩）的脱口秀也很精彩，只不过罗胖是讲的别人的道理，而老罗在以自己为例，现身说法，讲述着一个又一个的天生骄傲的理想主义者的创业故事。他的两个标签：天生骄傲、理想主义者，我向往这有一天我能把这两个标签贴到自己身上。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;迷人的科幻世界&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#迷人的科幻世界&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;迷人的科幻世界&quot;&gt;&lt;/a&gt;迷人的科幻世界&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除了《全频道阻塞干扰》外，大刘的书应该是全看了。不得不说，我觉得对大刘的“把中国的科幻文学提升至世界水平”的美誉一点也没有夸张，最近听说《三体》要拍成电影，甚是期待，不过有些担心国内制作水平，千万别毁了这部小说啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自从看了科幻小说以后，就对武侠没感觉了。一方面觉得武侠中的武功很虚，完全是吹出来的，不像美国的super heros那样多少还有一点科学背景；另一方面总觉得武侠总得依托于历史，而中国的文化似乎有一种从历史中走不出来的感觉，无论是电视剧还是电影，大都有一些历史色彩，而武侠又是依赖历史比较重的，因为离开了古代这一设定就没法吹了。作为对武侠最后一丝感觉的《英雄志》，孙野狗又总是放鸽子，真是累觉不爱。而最近于妈翻拍的《笑傲江湖》《神雕侠侣》又让我觉得金庸古龙武侠其实不是武侠，就是言情。我觉得跟一个纯粹的武侠小说迷如英雄志迷并列倒没有什么，与言情武侠小说迷并列我觉得有点low啊。嘿嘿！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;喜欢科幻多于武侠的另一个因素是科幻世界拥有一个更加广阔的想象空间，从人到星球再到整个宇宙，都是想象力的舞台。而武侠，则一受限于时代，二受限于人这一要素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2015，我要在我的科幻迷之路上走的更远。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;痛苦的转向&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#痛苦的转向&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;痛苦的转向&quot;&gt;&lt;/a&gt;痛苦的转向&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;大四起，开始弄NLP的一些事情，主要研究文本分类。而2014，我开始转向图像，这就需要学习很多图像处理方面的特有算法。一方面，老师总是催着出成果，另一方面，又是初出茅庐的新手处处遇难。那段时间，真的很累。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过还好，虽然我之前弄的主要是文本分类问题，但我其实感兴趣的是里面的机器学习算法。这点上，机器学习就像是内功，图像处理和NLP其实是外家功夫，对我这种稍有点内力的少年，过程虽然痛苦但还可以熬得过去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到机器学习，虽然看过的模型很多，但羞愧的是，ML公开课笔记一直没有总结完。而Ng的新课已然层出不穷。我不知道该不该再继续按照07年网易上那个老课继续总结下去了。踌躇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自以为对ML颇有理解，但经过了今年的几番挫败之后，觉得&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;原理没有理解清楚&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不会灵活应用&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;感觉自己的ML研究之路还有很长要走。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;白走的冤枉路2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#白走的冤枉路2&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;白走的冤枉路2&quot;&gt;&lt;/a&gt;白走的冤枉路2&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;八月到十月，一直被一个叫cuda-convnet的库折磨。这个库是论文中指定的库，但却没有实现论文中的所有特性，而我，则错以为需要自己写代码实现它。于是傻了吧唧的开始看库代码，并试图进行改动。结果低估了卷积神经网络的复杂度，由于跑一次实验非常耗时，所以调参数什么的也异常耗时。结果自然是调了很久都没有复现出论文中的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到偶然间，发现了cuda-convnet2，一个新版本的库，完美的实现了论文中的特性以及网络结构。很轻松地就重现了论文的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这件事中，可总结的教训如下：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;搜商不够，遇到问题没有启用搜商的意识。如果早点google之，兴许问题能很快的解决。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有程序员的冲动，动不动就去改代码，自以为会编程无所不能。事实上，编程的确能改变世界，不过，程序员最大的威力不在于编程解决问题，而在于快速解决编程问题。我觉得要做一个优秀的程序员，不是要优化“cost=编程水平”这个单一目标函数，而是要优化“cost=a×编程水平+b×快速解决问题”这样一个目标函数。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;简言之就是，既要看能力，又要看眼界。而我，能力本就略显不足，眼界就差的远了。2015，我要提升的能力还有很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可学习到的一个经验就是，库这种东西，一定要找好，找最符合条件的、最新版本的。一句话，寻库不易，且行且珍惜。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;我和我的Mac&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#我和我的Mac&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;我和我的Mac&quot;&gt;&lt;/a&gt;我和我的Mac&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;作为一个程序员，拥有一个Mac是我一直以来的梦想，我也不知道何时已经变成果粉了。但是拿到mac后，无论是轻便性还是用户界面还是编程体验，体验都是极棒的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，当我还是小白用户的时候，我觉得mac其实还是有点不方便的，很多win下的软件mac都没有或者说mac下的对应版本都是阉割版。不过好在读过卖桃君的书——《MacTalk人生元编程》，加上自己google、百度来的经验，现在对mac的使用已经感觉非常流畅了。每当我从书包中拿出mac的时候，真的有一种关二爷取出宝刀的赶脚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，现在的我，先博客一般是先用Mou写出来，传到github上，然后再转成html贴到csdn博客上来。一气呵成，既能使用github对博文进行版本管理，又能生成比较漂亮的文章页面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美中不足的是，我目前的研究方向是图像处理，数据量比较大，自己的Mac是跑不起来的，虽然我是air狗，但我相信，对于如此数据量，pro狗也是跑不起来的。只能每天用工作站和服务器。每当我拿出我的Mac时，都抱有一种深深的歉意，有时候真的想为了Mac转到开发网站和Apps，只为了每天都工作在Mac上。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;研究与论文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#研究与论文&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;研究与论文&quot;&gt;&lt;/a&gt;研究与论文&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;二月份的时候，收到《中文信息学报》的录用通知。去年的那篇论文算是有了着落。&lt;br&gt;今年七月份，投出一篇图像拼接的论文到CCPR，一个EI小会议。如此，今年算是灌了两次水。不过去长沙参加CCPR会议的经历倒是让我觉得很有收获，第一次去参加会议的新奇感，认识了很多新朋友，也知道了不少新领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于研究方面，上半年确实没有做研究性的项目，所以那时的心情其实很down，很迷茫。不过跟导师讨论之后，下半年做的事情就很符合我的口味了，卷积神经网络、人脸识别、索引等都是我很喜欢做的事情。所以今年我的研究之路其实是很有大起大落的戏剧性的，没有机会的时候望眼欲穿，有机会的时候反而会因为机会太多而无暇分辨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的时候我确实需要一颗平常之心，机会不到的时候不要自怨自艾，机会到了的时候又要有能力抓住机会。抓住机会的能力对我来说最为重要，因为我现在还正在奋斗挣扎着抓住这次机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做研究方面，其实要感谢导师，对我很理解，我想做研究导师就会安排一些研究性的项目，比较尊重我个人的意愿。相比于学院里的很多其他老师，我觉得我还是挺幸运的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;比赛&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#比赛&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;比赛&quot;&gt;&lt;/a&gt;比赛&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;今年参加了不少比赛，可似乎去年的比赛已经用光了我的RP，斩获很少。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;阿里的大数据比赛，奖金最高的比赛，只提交了一次，就把时间投入到三到六月份的那几个无聊事情中去了，没有仔细的搞这个比赛。看到森栋大神一路过关斩将传到决赛拿到百万大奖，心中好生羡慕嫉妒恨。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CIKM Cup比赛，CIKM是数据挖掘领域仅次于KDD的会议了。其Cup也很有含量，可惜当时花了大部分时间去弄cuda-convnet，这个比赛又没有专心参加。这个比赛我曾经发现了比赛评测程序的bug，并依照此bug一路刷到95%+，后来向官方报告了bug，就又刷回来了，比赛的第一名是盛大的团队，92%+的成绩。深切感觉到，团队作战才是王道。在这再次为我解决cuda-convnet问题时的弱智搜商与代码冲动祭奠一下。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;百度轻应用Hackathon，和H神和M神一起去参加，做了个在线等位的App，这个比赛主要是百度为了渗透到传统行业中去而举办的，也为后来的百度直达号做了铺垫。这个比赛中我们的队伍拿到了一个小奖，心里还是挺嗨皮的。不过作为做网站和前端的弱菜，这个app我的贡献还是挺小的，只贡献了一小小部分的想法和一小小部分的代码，多亏了H神和M神的大腿一个比一个粗啊。在此我只有顶礼膜拜了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;前两个比赛，都是没有全力参与，但大家可千万别以为我是在说只要我全力参与就能拿奖啊。没有的事，即便全力参与，我能拿奖的概率也是极小的。因为我是单兵作战，不是团队作战。很长时间，我都在寻找着志同道合的队友，能一起参加比赛，闲暇时候就某些算法过过招什么的，可惜一直没找到，学院里搞ML的人就是少啊。可叹可叹。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;影响我最大的朋友&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#影响我最大的朋友&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;影响我最大的朋友&quot;&gt;&lt;/a&gt;影响我最大的朋友&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我有很多朋友，但今年影响我最大的当属Z神和M神。从他们身上学习到了很多东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z神的知识面比较广，很多东西都知道，当然，我不单指技术，还包括很多很有意思的想法以及思考方式，比如罗胖的《逻辑思维》和老罗的演讲视频就是Z神推荐给我的。当然也是玩伴，作为我唯一长期化娱乐活动的桌球，也经常和Z神一起去玩。Z神的搜商相当强大，甩我几条街。也有点工具控的感觉，mac上的各种软件插件用的炉火纯青，叫我望尘莫及。作为一名非RMB玩家，炉石冲到传说也是醉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为我有一种趋势，就是经常会沉浸到技术中去，可能每天都过着只有技术的生活，但是Z神的存在，就一直中和着我的这种趋势，生活是五彩的，如果只有技术，太苍白了。而且想要做成一些真的能改变世界一小点的程序，只有技术恐怕是办不到的，知识面我觉得要占主要成分。技术只是基石，意识与眼界才最重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M神就是参加百度比赛时的那只大腿。也是本科同学，但直到在一个实验室里才厮混的比较熟了。M神是一个孜孜不倦追求极客精神的人，在前端-服务器端构筑的全栈链的每一环节都有相当深厚的造诣。有点装备控，有很多酷炫吊炸天的装备和经历。动手能力强，想打架可以带出去压场，just joke。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从小到大，我都有一种‘好好学生式’的不良因素，自己的想法较少，不会拒绝，而M神，是一个说走就走想做就做的人，羡慕他沉浸在自己喜欢的事情中的那种状态，就是那种“自由”的状态。而这种状态是我以后理想生活的一个很重要的标签。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有很多朋友对我的影响都很大，但这两位是交流的最多的朋友，所以感触特别的深。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;IT类书单&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#IT类书单&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;IT类书单&quot;&gt;&lt;/a&gt;IT类书单&lt;/h1&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《重来：更为简单高效的商业思维》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《平台战略》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《天才在左，疯子在右》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《黑客与画家》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《打造FaceBook》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《大数据时代》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《爆发：大数据时代预见未来的新思维》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《删除：大数据时代的取舍之道》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《启示录：打造用户喜爱的产品》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《程序员修炼之道：从小工到专家》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《恰如其分的软件架构》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《淘宝技术这十年》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《互联网创业密码》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《MacTalk：人生元编程》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《推荐系统实践》（技术类）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《机器学习实战》（技术类）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;科幻小说书单&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#科幻小说书单&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;科幻小说书单&quot;&gt;&lt;/a&gt;科幻小说书单&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;大刘出品的科幻小说，其中，前五个是长篇&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《超新星纪元》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《球状闪电》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《三体》（地球往事系列第一部）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《三体II：黑暗森林》（地球往事系列第二部）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《三体III：死神永生》（地球往事系列第三部）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《坍缩》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《微观尽头》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《中国2185》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《微纪元》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《天使时代》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《带上她的眼睛》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《鲸歌》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《信使》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《混沌蝴蝶》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《地火》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《乡村教师》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《魔鬼积木》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《朝闻道》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《命运》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《纤维》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《中国太阳》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《思想者》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《人生》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《海水高山》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《白垩纪往事》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《圆圆的肥皂泡》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《镜子》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《赡养人类》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《赡养上帝》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《山》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《太原之恋》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《烧火工》&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这里推荐一个豆瓣链接，&lt;a href=&quot;http://www.douban.com/group/topic/26604185/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;http://www.douban.com/group/topic/26604185/&lt;/a&gt;&lt;br&gt;上面有大刘几乎全部的中短篇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其他科幻小说&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《来自新世界》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《上海堡垒》&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;视频单&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#视频单&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;视频单&quot;&gt;&lt;/a&gt;视频单&lt;/h1&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《绿箭侠》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《闪电侠》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《报告老板》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《万万没想到》&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;人生元分析&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#人生元分析&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;人生元分析&quot;&gt;&lt;/a&gt;人生元分析&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;经过了上述的事件，再加上现在的状态，用一些标签来定义一下自己吧。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;执着，很多事情都能坚持着往下去做，比如可以沉迷于学习某种技术。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;勤奋，这件事的反映就是我对时间规划比较看重，争取时间利用率最大化。但有时候我会盲目的朱元璋式的勤奋，以为自己什么都可以兼顾，比如当比赛与研究都在同时进行的时候，我可能两个都不想放弃，结果是两个可能都做不成。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;追求卓越，相信大多数人都有这个品质，只不过我们对于卓越的定义不同。对我来说，要在ML领域有一些自己的名号。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人事交流，没有拒绝的勇气和技巧，但是我在加强这方面的能力。现在已经好很多了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;目标明确，现在的我有了一个更为长期的目标，跟着自己的心走，相信一定能有所成。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多彩生活，只有技术的生活虽然对于程序员来说内心已经很满足了，但是一个好的程序员的生活也应该是多姿多彩的。我对于彩色的定义就是除了技术以外，我还有两三个自己的爱好，并在那些爱好的路上走的比较远。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;总结&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#总结&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;总结&quot;&gt;&lt;/a&gt;总结&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;今年的我仍然是一个普普通通的学生，没有处在自己人生的风口浪尖，没有像其他同学那样购名车、买豪宅、出任CEO、赢取白富美。但是感觉我的今年过完，我离自己的理想更近了一步，一个奋斗着并且在为自己奋斗的人，想必我也是幸福的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想起士兵突击里的一句话，时刻准备着。在程序的世界里，每个程序员都是一个斗士，与bug斗争，与算法搏击，为代码欢笑，为paper流泪。我想说，这个职业，真丫合老子的口味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于去年总结中说的找女朋友的问题，今年还是失败了，唉，继续奋斗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用一首打油诗结束今年的总结：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;伯牙子期本难遇，相如文君更难求。快刀Mac所指处，程序园中筑高楼。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&quot;致谢&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#致谢&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;致谢&quot;&gt;&lt;/a&gt;致谢&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;感谢父母，今年太忙，很少回家，而你们却没有怨言，默默支持着我。你们辛苦了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢导师，宽容与理解，能让我做自己感兴趣的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢Z神与M神，感谢我所有的朋友们，感谢你们的帮助，感谢你们的理解与包容。如果我做过什么令你们不快的事情，在此致歉，但相信我，我没有任何恶意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Happy New Year！！&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;很多人不知道梦想是什么，我也不清楚。但我的的确确有一个朦胧的目标，我知道梦想实现后的样子，我了解实现梦想的手段有很多。我知道经过了2014，我离梦想的实现又近了一步。—— 题记一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2014，就这样过去了，有快也有慢，有精彩也有平淡，有开心也有苦涩，有雄心勃勃也有颓颓废废。一切，都让我觉得我真的已经长大了，变得更加成熟了。这其中的关节，说起来有点搞笑，就是不停的发现以前的自己有多幼稚可笑或者称之为“逗比”。脑海中挥之不去的，总是前年的逗比之处，去年的逗比之处，甚至于上个月上周的逗比之处，这其中的意味，就是我在加速度的成长，爆发式的成长，指数式的成长。所以每当我发现自己前几个小时前几秒的逗比之处的时候，我都有一种窃喜，因为我的意识以及我的潜意识都在进步，虽然发现自己逗比仍然敢于窃喜本身就是一件很逗比的事情。—— 题记二&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="我想我说" scheme="http://stdcoutzyx.github.io/categories/thinking-and-say/"/>
    
    
      <category term="人生" scheme="http://stdcoutzyx.github.io/tags/life/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>披荆斩棘——2015年终总结</title>
    <link href="http://stdcoutzyx.github.io/2016/02/23/%E6%8A%AB%E8%8D%86%E6%96%A9%E6%A3%98%E2%80%94%E2%80%942015%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    <id>http://stdcoutzyx.github.io/2016/02/23/披荆斩棘——2015年终总结/</id>
    <published>2016-02-23T08:25:06.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T12:29:30.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;路越走越清晰，人越活越明白。———— 题记一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对我来说，今年是切切实实的学校到社会的过渡之年。对于这个鸿沟，很多人如白猿一般飞度而过，而我，我认为或许是最笨的办法，那就是先从山的一侧攀援而下，再从另一侧奋力爬上。因而，今年最大的感觉，就是时间不够用，每每过度消耗着自己，累且并没有时间体会痛苦，只能望着那个方向，一步一步的走，一步一步的爬，不过幸好，山渊的另一侧风光独好。 ———— 题记二&lt;/p&gt;
&lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;今年的年终总结迟到了。一方面，元旦前后，去旅游了；另一方面，我在等，等毕业典礼的完成，这样，2015就不仅仅是2015，还是两年半的研究生生涯的结束，还是六年半大学生涯的结束，是人生一个时期的结束，是大写的学生生涯的结束。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;2015年那些事儿&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#2015年那些事儿&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;2015年那些事儿&quot;&gt;&lt;/a&gt;2015年那些事儿&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;2015，其实很容易记，就是四个部分，小论文、实习、找工作和毕业论文。其中，小论文和毕业论文是为了毕业，实习和找工作都是为了以后的前途。每个部分都节奏紧凑而分明，每个部分都是有挑战的大事，每个部分都有欢乐和泪水。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;失败的论文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#失败的论文&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;失败的论文&quot;&gt;&lt;/a&gt;失败的论文&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从2014年延续下来的项目，本来是要基于深度学习做一些事情，不过搭好cuda-convnet2后突然转向图像检索了，我也是大吃一惊，吃惊于并没有听到上面的只言片语有倾向于要转到这上面来，所有同时又看到方向的兴奋和被蒙蔽的屈辱。记忆深刻以至于我现在还能回忆起当时的感受。因为这个方向很新，所以还是做出了很多实践性的成果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过结果不太好，投顶会悲剧了。三个reviewer中有两个认可我们的工作，已经让我很开心了。然后这也是我的毕设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;犹记得去年的年三十和年初一、年初二还在改论文，那时的奋斗还是感动了自己。深切感受到做出有成果的研究不容易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于此次失败，我反思了很久，希望有助于提高自身的能力，提高自己做事的方法。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;没有足够的视野。后面转向图像检索后，不应该再坚持每次都用ImageNet那么大的数据集做实验，而应该用该领域中常用的若干个小数据集如cifar10，SVH等，有效果了再到大数据集上验证。这样做可以节省时间，尤其是当时手头并没有很多GPU。没有阅读足够多的论文，扩展足够的视野。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工具要选好。之前选的cuda-convnet不灵活，后面再想迁移我已经没有了时间。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;心太大。一直想在研究生期间发出一片真正有用的论文，抵触那些纯改改网络结构就发论文的成果。但是后面一直调不成功，感觉DL就是调参大坑，如泥牛入海。所以最后只剩一些实践性成果。做事没有一步一步积累着来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要有自己的主见。感觉有时候宏观指导并没有用，我跟上面每次聊完，都并没有什么结果，总有一种大而无当的感觉。但是我觉得当做一件事的时候，最需要发挥主观能动性的一定是自己，不能想依靠别人，可以跟别人聊想法聊人生聊理想，但具体下一步要做什么的决定权在自己，想法在自己。突然想到一代宗师中，宫羽田与叶问说，&lt;code&gt;此番只比想法，不比武艺&lt;/code&gt;。在研究中，最有价值的就是想法，有了想法才有论文，当然，也有人说&lt;code&gt;idea is cheap, implementation is important.&lt;/code&gt; 不过我觉得，idea也是很重要的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;缺乏与学术圈的交流，因为实验室中之前从来没有这个方向，所以我应该目光向外，有意识的去寻找一些做过类似工作的人去交流一些经验，而不是恪守自己的一亩三分地。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;时间，时间是做研究的硕士生最大的敌人，如果是在前人的基础上，或许还可以节省点时间，但是我满打满算从接触课题到论文投稿，不过八个月的时间，而面对一个顶会，当真是&lt;code&gt;mission impossible&lt;/code&gt;了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;虽然投顶会失败了，投个普通的还是没问题的。但失败也让我学到了很多，不仅仅在做研究上，很多经验在解决问题上都是通用的。感谢这次经历，虽败，但三军可夺帅，匹夫不可夺志也。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;实习&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#实习&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;实习&quot;&gt;&lt;/a&gt;实习&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;听说，找工作的时候还是需要实习经历的。于是，三月份的时候，开始找实习，拿到了百度商搜和MSRA的实习offer，都是好地方，当时很纠结，恨不能分身去两个地方。仔细考虑了一下，优劣如下:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;商搜锻炼的是工程能力，M司是研究能力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;商搜是核心部门，M司则在外企中具有更高的知名度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;商搜能继续接触深度学习相关的知识，尤其是计算广告，我还是比较感兴趣的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;商搜能见到Andrew NG，对于我这NG脑残粉我觉得还是很有吸引力的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;纠结了很多天，我觉得对于我自己来说，可能更高的是提升自己的编程能力，继续在深度学习的路上走。所以最后还是去了商搜，当然，M司也是很好很不错的部门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在实习过程中，学到了很多东西，包括知识方面和业务方面，对在线广告系统有了更为深入的了解，也为自己工作中交流和表达能力的提升方向有了更精确的认识。说实话，我深切感受到做一个程序员的朴素与真实，组内人都很nice，身为程序员的我们都略有木讷但丝毫不闷。每天coding不用想杂事的感觉真爽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更重要的是，认识了很多很nice的人，包括浩然正气的公子磊、厚重的公子林、萌萌哒的公子茜、活泼的公子慧、诚朴的公子松、干练的公子盛和六分似元芳般的公子迪等等。跟这些人一起写代码，如入芝兰玉亭，使我提高很大。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;找工作&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#找工作&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;找工作&quot;&gt;&lt;/a&gt;找工作&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从14年的10月份我和M神就开始准备去国外工作的面试准备工作，最初的准备工作当然就是leetcode，直直刷了三遍。当时leetcode上还只有140道题，还是挺少的，我们边刷题边看着它的题目越来越多，leetcode上题目从140到220道的整个过程我们全程都跟下来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我刷题基本就是纯自己想，基本不看答案，我记忆中，只有异或那道题我看了答案。其余的都是自己想出来的，即便有时想不到最优答案，我的解法也能过了题目，刷完第一遍我花了五个月，从10月份到次年的3月份。当然，这五个月都不是全力刷，就是每天过题数有增加即可，过年那几天也没歇着，不但没歇反而是大刷特刷的阶段。可以说，刷完题后，再去面试，不论国内的还是国外的，算法题上面都是见过的题目了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3月份到7月份刷的第二遍，这块这么慢主要是要一边实习一边刷，那一段时间真心是累，白天去实习，七八点钟回来，晚上刷题到12点，然后12点回去后可能还得加会班启动实习需要的一些脚本。基本上时间占满了。第二遍主要是注重解法的精简，一些比较经典的难题还要多练几遍。刷第三遍的时候则是已经开始参加笔试面试了，这一边主要是练手，纸上练习没有bug。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我准备面试主要是针对外企，所以没有看太多网络、操作系统之类的基本知识，因为外企面试不会问，而我自大的认为自己的基础比较扎实。因而基础知识都没准备，基本就是去面试，遇到不会的也不含糊，直接说不会，记住回来查，查完了下次如果还问到就不用担心了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了leetcode外，还有lintcode，我也刷了三遍。为了应对英文题目，《cc150》是必须要看的，上面的题目做了一整遍，还有geeks4geeks。《剑指offer》和《编程之美》也全看了一遍。还有就是面试前要去一亩三分地里去看面经，尤其是最新鲜的面经，这点我看的晚了，临onsite面试前我才看的，有些手忙脚乱。还有就是为了解题思路系统化，去上了九章算法的算法班；为了提升系统设计题目的能力，报了九章算法的系统设计班。尽管最后面试也没看到系统设计题，但还是感觉很有提高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最重要的是，需要经常mock interview，因为我和M神一起准备的面试，所以天然有伙伴可以一起mock interview，当然是英文的模拟面试喽。犹记得最后快去面试那几天，每天晚上豁出去了，去宿舍旁边的咖啡馆里练习模拟面试，每次都点一罐姜丝红茶，即便这样当服务员得知我们是学生的时候还表示了惊奇，我莫名所以，穷学生就不可以去咖啡馆么？囧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面试虽然是为外企准备的，但其实国内的企业也可以去面的。于是从七月份开始陆陆续续的找里面的人内推，我个人不太愿意去参加笔试，因为不确定性太大了，基本拿到的所有offer都没经过笔试而是直接内推去面试的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，总结起来：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;三本书 —— 《编程之美》、《剑指offer》和《cc150》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;两个编程网站 —— leetcode和lintcode&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;两个面经网站 —— 一亩三分地和geeks4geeks&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;两个编程课 —— 九章算法和九章系统设计&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;模拟面试 —— 最重要&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;面试八卦&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#面试八卦&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;面试八卦&quot;&gt;&lt;/a&gt;面试八卦&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;找工作季自然是要海投，所以我前前后后面过很多企业：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新浪、Sensetime、谷歌、网易游戏、网易、百度、腾讯、阿里、freewheel、美团、搜狐、京东、第四范式、今日头条。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，还有很多投了没有鸟我的，比如linkedin、facebook、amazon美国。笔试没过的，比如hulu、宜信。所以，找工作一定要内推，做笔试的话别忘了去卧佛寺和雍和宫上香。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一大半都拿到了offer，下面说说我对各个公司最直观的感受吧。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;头条，题目最难、也最有技术含量、最有机器学习的范儿，包括概率、公式推导等都很专业，编程题目也很有开放性。我觉得技术感最强。两个leader很nice，三言不离技术却又幽默，HR姐姐人漂亮，态度非常令我感动。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第四范式，我本来以为是机器学习为重的公司，面试之后才知道是业务与算法并重的公司。面试过程中遇到了传说中的陈雨强大神，机敏帅气，思路很快。遗憾的是没见到戴老板。面试题目一面涉及到了很多基础知识，二面三面机器学习居多。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;京东，数字营销部门boss也是来自百度的，所以我把头条、第四范式和京东称作百度系。京东的hr是我见过最搞笑的，因为从来没听过hr称自己公司逗比的。leader人很nice。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;搜狐，唯一一个我遇到有群面的公司，第一面的编程题难的出乎我的意料，大意了我居然没写出完整的代码。群面时还遇到了本科同学W姐。待遇略低但户口很诱人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;美团，面试的最全面，包括网络、操作系统、hadoop、机器学习都问了，一面的全面程度导致我40%的问题都不知道答案，于是记住回来自己详细的查，基本美团问过的问题都涵盖了大部分其他公司要问的那些基础了。二面是两个人，一男一女，问hadoop的，后来去官网上看，那个姐姐也是小航的，竟然是师姐，长得挺像我一大学同学。三面的leader思路清晰，说话慢而又条理，慨然有儒将之风。说最优秀的员工有三条要素，直面困难的胆气、分解问题的能力和自我成长的能力，这三条让我印象很深，受益很大。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;freewheel，地点很高大上，在使馆区那块。面试题目感觉并不难，具体记不清楚了，印象最深的面试之前等了十五分钟，那十五分钟的心情至今尚能回想起，非常紧张。面试的时候遇到一个信工所的女生，挺好看。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;阿里，全是电面，阿里开始的最早，但是也最慢。7月份投的简历，8月初我都听说到deadline了还没有二面三面，然后竟然同一天来了二面三面，关键是，还和google的电面在同一天，那天的紧张程度，上午阿里的电面，下午先是谷歌电面，然后又是阿里的电面，那天结束后我想静静，于是一个人去了操场纳凉。不过话说回来，个人觉得阿里的态度不像知乎上传的那样，hr态度都很好，很耐心很耐心的帮我调城市调岗位，这里，从我个人的经历来看，我觉得HR没有网上说的那么差，为它正一下名。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;网易研究院，很早面了一面二面，然后过了很久之后，才通知我说要三面，而且得去杭州，所以没去三面。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;网易游戏，数据挖掘岗，一面聊完，面试官认为我比较乐于coding，然后就没有然后了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谷歌，纯算法题，准备策略上面已经说了，全程英文，有些hold不住。人都是挺nice的，HR姐姐很nice，任何解说都非常有条理，有一种完完全全为我考虑的感受。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;腾讯，两次电面，都是开放式题目。HR姐姐超级nice，被感动了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sensetime，感觉需要的是研究能力很强的人，paper掉渣天才行的，从学术上呗碾压了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新浪，面的最早，上来先给一个笔试卷子，然后照着卷子上的题目讨论，具体题目记不清了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;毕业论文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#毕业论文&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;毕业论文&quot;&gt;&lt;/a&gt;毕业论文&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;依照上面的那篇小论文扩展而成，同大多数人的感受一样，写了好多好多版本。每次让老师看过都需要改一遍，有时候我都觉得完完全全不需要改了。老师还是坚持，于是没办法，拿起键盘继续改。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;查文献自然离不开谷歌学术，我个人真正读的文献数目还是可以的，所以写论文方面倒没有抄啊编啊之类的，3.5万字纯手打，这点让我感到我的研究生生涯还是没有虚度的，虽然很水但是很自豪。身边不少同学都是抄了很多，我心里上做不到他们那样的洒脱，或许这就是我的性格吧，我觉得论文是人生中一件比较重要的事情，要认真对待。对待很多事情都这样，我觉得它是大事，就不会随便瞎弄，所以就造成我有时感到很纠结，重要的事情太多，如果每件事情都去认真对待，那么时间是不够的，可如果有一丝马虎，又感到心里有愧。所以，当我需要分辨哪些事情对我来说是重要的时候，取舍之间纠结立显。有很多时候我希望做事方面少一些拘谨，多一些洒脱，这样，那些看似重要的实际上不重要的事情就不会烦扰到我，比如论文这件事！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以说论文不重要，有两点原因，第一是我觉得里面的干货才重要，论文的编排尤其是具体到某个词的用法我觉得不重要。第二点是我们学院的老师对深度学习一窍不通哇，我不怀疑老师在软件工程领域的知识和能力，但在深度学习上，我答辩起来真的索然无味。丝毫没有被人认可的感觉。就是那样就过了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而至于其中印象最深的事情，那就是有一个比较顽固的老师，认为软件工程的学生就该写工程的，不能写研究型论文，研究型论文就该毙掉，把我们实验室一个女生Q姐说哭了，然后到答辩后还在认为我会挂掉。不看内容只看格式，我觉得那个老师是我们学院的&lt;code&gt;腐儒&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;2015年书单影单&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#2015年书单影单&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;2015年书单影单&quot;&gt;&lt;/a&gt;2015年书单影单&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;今年读的书不如去年多，但仍有一些，仍然是科幻书居多，因为刘慈欣的书已经读的差不多了，所以主要是阿西莫夫和王晋康的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;科幻书单&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#科幻书单&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;科幻书单&quot;&gt;&lt;/a&gt;科幻书单&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&quot;王晋康&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#王晋康&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;王晋康&quot;&gt;&lt;/a&gt;王晋康&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;拉格朗日墓场&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;养蜂人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;替天行道&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;终极爆炸&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生命之歌&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;刘慈欣&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#刘慈欣&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;刘慈欣&quot;&gt;&lt;/a&gt;刘慈欣&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2018年4月1日&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;全频带阻塞干扰&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;阿西莫夫&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#阿西莫夫&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;阿西莫夫&quot;&gt;&lt;/a&gt;阿西莫夫&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;银河帝国系列1-12&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;神们自己&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;永恒的终结&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;其他书籍&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#其他书籍&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;其他书籍&quot;&gt;&lt;/a&gt;其他书籍&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;乌合之众（古斯塔夫·勒庞）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;了不起的盖茨比（斯科特·菲茨拉杰德）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;青春、光荣日（韩寒）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;心理罪：画像+教化场+暗河+城市之光+第七个读者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小李飞刀：多情剑客无情剑&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;乖，摸摸头（大冰）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从0到1：开启商业与未来的秘密（彼得·蒂尔）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;重新定义公司：谷歌是如何运营的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拜伦诗选&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;台北人（白先勇）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人生的智慧（叔本华）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;霸王别姬（李碧华）（这竟然是一部同性恋小说）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;起风了（崛辰雄）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;追风筝的人（卡勒德·胡赛尼）（阿富汗风土人情）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;解忧杂货店（东野圭吾）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;其他东东&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#其他东东&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;其他东东&quot;&gt;&lt;/a&gt;其他东东&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;个人脱口秀：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;罗辑思维&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;晓松奇谈&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;电影（推荐）：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;破风&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;逆光飞翔&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;千与千寻&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;海角七号&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;捉妖记&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;夏洛特烦恼&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;电视剧：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;闪电侠&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;绿箭侠&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;琅琊榜&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;伪装者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大好时光&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;毕业了&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#毕业了&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;毕业了&quot;&gt;&lt;/a&gt;毕业了&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;研究生&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#研究生&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;研究生&quot;&gt;&lt;/a&gt;研究生&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本科毕业的时候，自己一点也不担心，因为潜意识里认为，我还要再来两年半呢。那时候，自己搬到大运村，把一个一个同学送离学校，虽有失落但不曾改变根本的心态。可不曾想研究生竟然如此之快，跟本科大不相同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究生期间，宿舍再不如本科那么喧哗，时时都有人在。同学们都忙，忙着去实验室，忙着去玩，往往宿舍中就我自己，大运村那压抑的小宿舍，很长时间都让我难以适应，适应那昏暗的光线，适应那封的很严密的大门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个人孤单的时候很多时候也就是成长的时候，找到自己喜欢的事情，找到自己前进的方向，找到自己真正令自己开心的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我试着去更加深入的去学习机器学习，一步一个脚印的方式，并把这些印记用博客反映出来，然后被人读到我觉得很开心；我试着周末约朋友出来玩，桌球炉石还有吃，不喜欢篮球足球和dota，恐怕我很难和有这些爱好的同学有交集了，试过但自己并不开心；读起小说科幻历史哲学，心里才会感到宁静无忧。有时候觉得自己是文科生的骨头却是理科生的命，觉得最大的孤独是自己的兴趣不被人认可，觉得人生的意义不过尔尔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读到拜伦，才知道拜伦式人物的风格，倔强叛逆却又忧郁孤独。每一个词语都对我的内心有很强的冲击力。德国的下水道工人需要读尼采才能克服工作时的黑暗。我想，对于码农也适合。谋生不是人生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，研究生是过渡阶段，这句话一点也不假，因为心态上其实已经变化了，但没有其他直接离开的同学剧烈罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等到研二研三之间的时候，忙的已然不知东西南北，我也不长期呆在宿舍里了。开始奋战在新主楼，奋战在代码行间，脑子里只想着《悟空传》中的那凝固在传说之中的身姿。直到现在，我才长嘘一口气说道，或许我未曾辜负时光。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;本科&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#本科&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;本科&quot;&gt;&lt;/a&gt;本科&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;积累技能，积累知识，编程行业其实老老实实学下来的话，学生的编程能力我感觉大三就可以平均都超越老师了。所以才有了以后那么多的不以为然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个时候，比研究生还迷茫，还不知所措。只好看着别人的成就和幸福在一旁欣羡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，现在还能记起来的都是当年的点滴。比如，第一次独立坐火车是和S神，第一次去取钱是小F帮我操作的。身为软件工程的学生，大一上没有电脑的窘迫等等，哈哈，说多了都是笑点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些人，那些事，不打算展开讲了，任那些记忆在时间的流逝中逐渐消磨，我坚信当我想的时候，他们就会浮现。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;总结&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#总结&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;总结&quot;&gt;&lt;/a&gt;总结&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;写到后来，感觉已经写的乱了，不如2014年那篇更有条理。不过老老实实反映了此时此刻的心态。言者无心听者有意，读别人的体验可以知自己的得失，希望大家都能有所感悟吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，我用一首小诗来结束本文。在这里给大家说一声&lt;code&gt;Happy New Year！&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;岸·向北航行

我一路向北
放眼望去
是绿色的森林
是潺潺的流水

但我是魔
所过之路，烈火狂噬

终于，我来到了这里
东西纵横，深不见底
我，不得不过去
神说，彼岸美如仙境

我攀援而下
峭壁上，都是宝藏
将生铁磨为匕首
把藤蔓缠成绳子

爬上去
比想象中的费力
匕首锈蚀斑斑
绳子断断连连
错过了太阳
也错过了星光

终于，我到了
这里，除了沙漠，什么都没有！
神骗了我？
不，这里也没有火
没有火
我就可以把这里
变为仙境！
用我的汗水！！
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;路越走越清晰，人越活越明白。———— 题记一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对我来说，今年是切切实实的学校到社会的过渡之年。对于这个鸿沟，很多人如白猿一般飞度而过，而我，我认为或许是最笨的办法，那就是先从山的一侧攀援而下，再从另一侧奋力爬上。因而，今年最大的感觉，就是时间不够用，每每过度消耗着自己，累且并没有时间体会痛苦，只能望着那个方向，一步一步的走，一步一步的爬，不过幸好，山渊的另一侧风光独好。 ———— 题记二&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="我想我说" scheme="http://stdcoutzyx.github.io/categories/thinking-and-say/"/>
    
    
      <category term="人生" scheme="http://stdcoutzyx.github.io/tags/life/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
